\begin{question}[section=3,subtitle={Drehstromtransformator},difficulty=,mode=exm,type=bsp,tags={20120328}]
	Der abgebildete \SI{50}{\hertz} Drehstromtransformator (\abb{abb:drehstrom1}) hat folgende Daten:\\
	
	\begin{tabular}{ll}
	Leistung: & $S_N = \SI{100}{\kilo\volt\ampere}$ \\
	Kurzschlussspannung: & $U_K = \num{516,4}\e^{\j\SI{63,4}{\degree}}\si{\volt}$ \\
	Nennspannung Primär: & $U_{1N} = \SI{10}{\kilo\volt} $ \\
	Nennspannung Sekundär: & $U_{2N} = \SI{400}{\volt}$
	\end{tabular}\\
	\begin{compactenum}
	\item \addpoints{4} Bestimmen Sie die Schaltung und Stundenziffer des Transformators. 
	\item \addpoints{2} Berechnen Sie die Kurzschlussimpedanz $z_K$ und deren Komponenten $r_K,x_K$.
	Als Bezugsleistung für die bezogenen Werte verwenden Sie die Nennscheinleistung des Trafos und nicht die Strangleistung, sowie Effektivwerte statt Spitzenwerte.
	Die verkettete Spannung $U_K$ entsteht auf der Primärseite bei kurzgeschlossener Sekundärseite und Nennstrom. 
	\item \addpoints{4} Wie groß ist der Betrag der sekundärseitigen Außenleiterspannung bei der Last ($R =\SI{1.6}{\ohm}$, $C = \SI{884}{\micro\farad}$)? 
	\end{compactenum}

\begin{figure}
\centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=0.7]
	%\draw [help lines] (-1,-1) grid (12,17); %Zeichnet Raster und vereinfacht damit das Zeichnen
	
	%U
	\draw (0,0) node[left=5mm] {$1U$}
	to[short, i>^=$I_{1U}$,o-] (2,0)
	node[above right=1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (4,0)
	to[short, i>^=$I_{1US}$] (6,0);

	\draw (8.5,0) node[above right=1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (10.5,0);
	\draw (12.5,0) node[above right = 1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (14.5,0)
	to[short, i>^=$I_{2U}$,-o] (16.5,0)
	node[above=2mm] {$2U$}
	to[R, l=$R$] (18.5,0)
	to[C, l=$C$] (20.5,0);

	%V
	\draw (0,2) node[left=5mm] {$1V$}
	to[short, i>^=$I_{1V}$,o-] (2,2)
	node[above right=1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (4,2)
	to[short, i>^=$I_{1VS}$] (6,2);
	
	\draw (8.5,2) node[above right=1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (10.5,2);
	\draw (12.5,2) node[above right = 1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (14.5,2)
	to[short, i>^=$I_{2V}$,-o] (16.5,2)
	node[above=2mm] {$2V$}
	to[R, l=$R$] (18.5,2)
	to[C, l=$C$] (20.5,2);
	
	%W
	\draw (0,4) node[left=5mm] {$1W$}
	to[short, i>^=$I_{1W}$,o-] (2,4)
	node[above right=1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (4,4)
	to[short, i>^=$I_{1WS}$] (6,4);

	\draw (8.5,4) node[above right=1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (10.5,4);
	\draw (12.5,4) node[above right = 1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (14.5,4)
	to[short, i>^=$I_{2W}$,-o] (16.5,4)
	node[above=2mm] {$2W$}
	to[R, l=$R$] (18.5,4)
	to[C, l=$C$] (20.5,4);
	
	%Verbindung
	\draw (2,0) to[short,*-] (2,-0.5)
	-- (6,-1)
	-- (6.5,-1)
	-- (6.5,4)
	-- (6,4);
	\draw (2,2) to[short,*-] (2,1.5)
	-- (6,1)
	-- (6,0);
	\draw (2,4) to[short,*-] (2,3.5)
	-- (6,3)
	-- (6,2);
	%Sekundär linke Verbindung
	\draw (12.5,0) -- (12,0)
	-- (12,-0.5)
	-- (8,-1)
	-- (7.5,-1)
	-- (7.5,4)
	-- (8.5,4);
	
	\draw (8.5,2) -- (8,2)
	-- (8,3)
	-- (12,3.5)
	-- (12,4)
	-- (12.5,4);
	
	\draw (8.5,0) -- (8,0)
	-- (8,1)
	-- (12,1.5)
	-- (12,2)
	-- (12.5,2);
	
	% Sekundär Sternpunkt Verbindung
	\draw (20.5,4) to[short,-*] (20.5,2)
	to[short,-*] (20.5,0)
	-- (20.5,-1)
	-- (11,-1)
	-- (11,4)
	-- (10.5,4);
	
	\draw (10.5,0) to[short,-*] (11,0);
	\draw (10.5,2) to[short,-*] (11,2);
\end{scope}
\end{circuitikz}
\caption{Zu \reftask: Transformator} \label{abb:drehstrom1}
\end{figure}

\end{question}
\begin{solution}
	\begin{compactenum}
		\item Dzn6 \todo{Zeigergrafik}
		\item 
		\begin{subequations}
			\begin{equation}
				S_N = 3 U_{1N} I_{1N}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{1\text{Str}} = \frac{S_N}{3 U_{1\text{Str}}} = \SI{3,33}{\ampere}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				z_K = \frac{U_K}{I_{1\text{Str}}} = \num{155,075}\e^{\j \SI{63,4}{\degree}} \si{\ohm}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				z_{1B} = \frac{U_{1N}}{I_{1\text{Str}}} = \SI{3}{\kilo\ohm}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{2\text{Str}} = \frac{S_N}{\sqrt{3} U_{2N}} = \SI{144,33}{\ampere}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				z_{2B} = \frac{U_{2N}}{I_{2\text{Str}}\sqrt{3}} = \SI{1.6}{\ohm}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				r_K = \Re \left \{ \frac{z_K}{z_B} \right \} = \num{0,023145}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				x_K = \Im \left  \{ \frac{z_K}{z_B} \right \} = \num{0,04622}
			\end{equation}
		\end{subequations}
		\item 
		\begin{subequations}
			\begin{equation}
				z_L = \frac{R + \frac{1}{\j \omega C}}{z_{2B}} = \num{1} - \j \SI{2,25}{\ohm}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				U_2 = \abs{\frac{z_L}{z_K + z_L}} U_{1N} \sqrt{2}  = \SI{14.33}{\kilo\volt}
			\end{equation}
		\end{subequations}
	\end{compactenum}
\end{solution}
